\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:firstpage}

% \review{Este parágrafo é candidato 1 para remover se faltar espaço.}
% O foco desta seção é apontar trabalhos que retratam soluções para
% aumentar a escalabilidade de ferramentas para análise de desempenho
% baseadas em rastros.

A ferramenta Paraver~\cite{pillet1995paraver} é a mais semelhante ao
PajeNG. Esta possui um formato de rastro próprio~\cite{ParaverTF} sem
semântica associada e pode ser facilmente estendida para suportar
novos tipos de dados (novas bibliotecas com semânticas
diferentes). Paraver fornece diversas representações gráficas
interativas como por exemplo gráficos espaço/tempo e matrizes de
comunicação. Paraver atinge um bom desempenho no processamento dos
rastros. Para isto oferecem uma módulo que permite a criação de filtros
para diminuir o tamanho dos rastros, eliminando partes possivelmente 
irrelevantes.%  Entretanto, se utilizada esta filtragem, informações 
% importantes podem ser perdidas por engano.

O conjunto de ferramentas Vampir~\cite{muller2007developing} foi um
dos mais inspiradores para nossa estratégia. Esta ferramenta recebe
como entrada vários arquivos de rastro, um para cada entidade
monitorada de uma aplicação. Os formatos de rastro suportados pela
ferramenta são: OTF~\cite{knupfer2006introducing},
OTF2~\cite{eschweiler2011open} e VTF(Vampir trace
format)~\cite{jurenz2006vampirtrace}. Para processar esses dados,
Vampir utiliza seu componente VampirServer~\cite{knupfer2008vampir}, o
qual processa os arquivos de forma paralela/distribuída de forma
escalável. Além disso, Vampir fornece diversas formas de representação
para os resultados como: gráficos espaço/tempo, perfis de execução,
matrizes de comunicação entre outras. O problema  é
que sua implementação contém diversas diretrizes direcionadas a
interpretação de rastros gerados por aplicações que utilizam
bibliotecas como MPI, OpenMP e CUDA~\cite{luebke2008cuda}, se tornando
restrito.% Com isso
% Vampir acaba restrito a esta gama de aplicações.

As ferramentas Jumpshot~\cite{zaki1999toward} e ViTE~\cite{Vite2009}
fornecem uma série de representações visuais dos rastros
simulados. Para alcançar bom desempenho, desenvolveram técnicas
semelhantes. Essas ferramentas organizam os dados dos rastros em uma Btree. 
Assim conseguem, por meio de alguns parâmetros, eliminar eventos que 
sejam pequenos demais para serem renderizados.

% \review{Este parágrafo é candidato 1 para remover se faltar espaço.}
% Enfatizamos ainda algumas técnicas clássicas de programação paralela
% as quais foram de grande utilidade para o desenvolvimento do
% trabalho. A técnica mais relevante estudada foi o padrão de
% \textit{Pipeline}~\cite{mattson2004patterns} para trabalhar com dados
% em paralelo. Esta técnica propõe a conexão de tarefas em um
% relacionamento de produtor-consumidor criando uma sequência linear de
% estágios. Outra técnica é \textit{Stencils and
%   Recurrence}~\cite{mccool2012structured}, que propõe o acesso
% paralelo a uma coleção de dados de entrada, onde cada trabalhador pega
% uma quantidade fixa de dados para processar. \textit{Stencils and
%   Recurrence} é comumente utilizado para o processamento de imagens,
% como filtros de mediana, e para simulações como de fluxo de fluídos.
